---
layout: post
title: "軟體專案評估教學"
subtitle: "從概念來看軟體工程師如何評估專案時程和難度"
date: 2019-05-18
author: "Lin Yen-Cheng"
catalog: true
tags:
  - Thinking
---

### 時程評估

時程評估問題，在工作初期就開始被主管要求，但那時無法合理的評估，問題是對自身及專案的掌握程度都不夠完整，也不知道有哪些方法，主管建議的就是儘可能多查資料增加掌握程度。

在讀了人月神話之後，發現除了沒有先後關係也不需要討論的任務，其他專案時程確實會有時程估計上的困難，尤其在溝通成本過高的團隊中，這樣的問題會更明顯。

![人月神話](https://cdn-images-1.medium.com/max/2600/1*1ytrUVfjjOh7rJDorSj8eA.png)

### 難度評估

後來看了另外一本書 **SCRUM：用一半的時間做兩倍的事**，裡面建議不是去評估時間，而是用斐波那契數列去評估難度(2 3 5 8 13)，這種數列好處是可以差異化分差。在決定難度的過程中，可以用投票的方式，其中比起舉手表決使用牌卡進行投票，會是一個比較不會受他人影響的方法，牌卡的數字結果也就代表這個問題的難度。

如果大家的分差過大或不一致怎麼辦？就再進行討論，討論為什麼簡單？為什麼困難？為什麼需要花時間？這樣估計的準度就會大為提高，也方便分派任務，且只有當每個人都發揮所長的時候，團隊的效率才有機會高於個人。

在這個方法中，感覺工時的估計可能不是重點，大家共同決定的點數才是，同類型的專案在團隊經過一段時間的磨合後，大概就可以看出團隊可以在一段時間內解掉多少的點數，時程的預估也才有參考的依據也更為真實。

### 增加產出

在個人的成效管理上，由於軟體工程師的工作性質關係，會是需要在專心的情況下才容易有產出，所以要儘可能去**減少溝通成本**。

缺乏軟體開發團隊經驗的人，很可能會以為在口頭分配並得到口頭回覆後，就只需要心裡想著**發大財**或時不時的走去詢(打)問(擾)成員作事，所有待解問題就會迎刃而解，專案就會自動完成**發大財**然後**放眼台灣、征服宇宙**。而這樣的人也可能會認為，溝通是沒有成效可言的。網路上也就出現了下面的玩笑話：

> Go away or I will replace you with a very small shell script.

在被沒有制度的團隊雷過以後，即使覺得打文件對自己來說並沒有什麼太大的幫助，我還是開始在團隊裡開始主動寫文件，像是開發時程、評估、重要的邏輯、參考資料等等，時間許可的情況下都盡可能把事情簡單的交代清楚。

後來發現乍看之下也許花時間，但比起來回的確認問題、回覆解答，那為什麼不練習一開始就把文件寫清楚? 這也許才是最有效率的方法。文件可以呈現的方法有很多：

- Trello 的卡片：每張卡片等於一個 User Story，List 則用狀態分類。ex 卡片處在開發中 List
- Google Doc：更詳細的文件
- Google Sheet：開發時程
- Readme.md：專案怎麼跑起來

### 品質管理 (PDCA)

- **P 計畫**，在開會前就該把相關的資訊整理清楚，跳過只需要閱讀的部分，需要討論的才進行討論，畢竟開一個會把有產出的人關在同一個地方，成本是很高的，所以主持會議的人也要控制問題不要發散
- **D 當天要做的事項**，每次討論的目的在能快速的修正及同步訊息
- **C 確認**大家的進度、方向、遇到的問題
- **A 更好的方法**，能夠趁今天試看看? 怎麼找出答案? 可優化的有哪些?

### 成效改善

PIP，Performance Improvement Period，開始工作之後慢慢會聽到部分公司有這樣的一個流程，主要是針對工作上有問題的同仁進行處理，當然合理的流程應該是主管在這之前要先盡主管的義務，盡可能去引導成員的效率。

看到這段流程讓我不小心回想起以前在某導航公司的時候，我們花了兩周訂了一個小目標，這個小目標是需要大家一起合作的，每天早上團隊會花個五到十分鐘進行問題及工作確認，然後就分別各自進行，那時候遇到了一個學長，出了問題沒有即時反應，而且有覆蓋伺服器上程式碼的問題，現在讀了一些書之後，發現主管應該是因為這樣的原因，才進行這樣的流程讓他離開的。

- 問題：事件、結果
- 原因：引導或探討問題發生的原因
- 對策：引導解決方法
- 計畫：訂出改善計畫

### 小結

這段時間的經驗下來，即使知道再爛的人在團隊裡面也可以有發揮的地方，但有時候會發現年紀較長且後段大學畢業的同仁，很可能因為以往經驗的關係會有很多既定的價值觀跟想法，這很可能是長期在特定環境經驗累積下來的一個結果，也才發現為什麼當時的公司主管會有名校的迷思，學校不是重要的，但學校影響在後續工作上的累積就會是重要的，在工作以及團隊成員的選擇上，這也許也是個需要考量的重點。

新創公司在徵才的初期，真的會有[蠻大的後遺症](https://meet.bnext.com.tw/articles/view/38660)。

圖片來源: https://cdn-images-1.medium.com/max/2600/1*1ytrUVfjjOh7rJDorSj8eA.png
